

### Exercice K-means :

Appliquer l'algorithme du K-means sur le dataset suivant en utilisant k=2 :

| Point | X | Y |
|-------|---|---|
| A     | 1 | 1 |
| B     | 1 | 2 |
| C     | 2 | 1 |
| D     | 2 | 2 |
| E     | 8 | 8 |
| F     | 8 | 9 |
| G     | 9 | 8 |
| H     | 9 | 9 |

### Solution :

1<sup>ère</sup> itération :

K =2 donc on a 2 classes

On choisit les points A et H comme étant les centroïdes de la première et la deuxième classe :

$$g_{C_1} = A = (1, 1)$$

$$g_{C_2} = H = (9, 9)$$

Au départ, les classes ne contiennent que les points A et B ( les centres de gravité) :

$$C_1 = \{ A \}$$

$$C_2 = \{ B \}$$

On calcule les distances de chaque point avec les deux centres de gravité en utilisant la distance euclidienne :

$$D_{(B, g_{C_1})} = \sqrt{(x_B - x_{g_{C_1}})^2 + (y_B - y_{g_{C_1}})^2} = \sqrt{(1 - 1)^2 + (2 - 1)^2} = \sqrt{0 + 1} = 1$$

$$D_{(B, g_{C_2})} = \sqrt{(x_B - x_{g_{C_2}})^2 + (y_B - y_{g_{C_2}})^2} = \sqrt{(1 - 9)^2 + (2 - 9)^2} = \sqrt{64 + 49} = 10.63$$

⇒ B plus proche de  $g_{C_1}$  donc B appartient à  $C_1$

$$D_{(C, g_{C_1})} = \sqrt{(x_C - x_{g_{C_1}})^2 + (y_C - y_{g_{C_1}})^2} = \sqrt{(2 - 1)^2 + (1 - 1)^2} = \sqrt{1 + 0} = 1$$

$$D_{(C, g_{C_2})} = \sqrt{(x_C - x_{g_{C_2}})^2 + (y_C - y_{g_{C_2}})^2} = \sqrt{(2 - 9)^2 + (1 - 9)^2} = \sqrt{49 + 64} = 10.63$$

⇒ C plus proche de  $g_{C_1}$  donc C appartient à  $C_1$

$$D_{(D,g_{C_1})} = \sqrt[2]{(x_D - x_{g_{C_1}})^2 + (y_D - y_{g_{C_1}})^2} = \sqrt[2]{(2-1)^2 + (2-1)^2} = \sqrt[2]{1+1} = 1.41$$

$$D_{(D,g_{C_2})} = \sqrt[2]{(x_D - x_{g_{C_2}})^2 + (y_D - y_{g_{C_2}})^2} = \sqrt[2]{(2-9)^2 + (2-9)^2} = \sqrt[2]{49+49} = 9.89$$

⇒ D plus proche de  $g_{C_1}$  donc D appartient à  $C_1$

$$D_{(E,g_{C_1})} = \sqrt[2]{(x_E - x_{g_{C_1}})^2 + (y_E - y_{g_{C_1}})^2} = \sqrt[2]{(8-1)^2 + (8-1)^2} = \sqrt[2]{49+49} = 9.89$$

$$D_{(E,g_{C_2})} = \sqrt[2]{(x_E - x_{g_{C_2}})^2 + (y_E - y_{g_{C_2}})^2} = \sqrt[2]{(8-9)^2 + (8-9)^2} = \sqrt[2]{1+1} = 1.41$$

⇒ E plus proche de  $g_{C_2}$  donc E appartient à  $C_2$

$$D_{(F,g_{C_1})} = \sqrt[2]{(x_F - x_{g_{C_1}})^2 + (y_F - y_{g_{C_1}})^2} = \sqrt[2]{(8-1)^2 + (9-1)^2} = \sqrt[2]{49+64} = 10.63$$

$$D_{(F,g_{C_2})} = \sqrt[2]{(x_F - x_{g_{C_2}})^2 + (y_F - y_{g_{C_2}})^2} = \sqrt[2]{(8-9)^2 + (9-9)^2} = \sqrt[2]{1+0} = 1$$

⇒ F plus proche de  $g_{C_2}$  donc F appartient à  $C_2$

$$D_{(G,g_{C_1})} = \sqrt[2]{(x_G - x_{g_{C_1}})^2 + (y_G - y_{g_{C_1}})^2} = \sqrt[2]{(9-1)^2 + (8-1)^2} = \sqrt[2]{64+49} = 3.87$$

$$D_{(G,g_{C_2})} = \sqrt[2]{(x_G - x_{g_{C_2}})^2 + (y_G - y_{g_{C_2}})^2} = \sqrt[2]{(9-9)^2 + (8-9)^2} = \sqrt[2]{0+1} = 1$$

⇒ G plus proche de  $g_{C_2}$  donc G appartient à  $C_2$

$$C_1 = \{A, B, C, D\}$$

$$C_2 = \{E, F, G, H\}$$

On recalcule les centroïdes des deux classes

$$g_{C_1} = \frac{x_A + x_B + x_C + x_D}{4}, \frac{y_A + y_B + y_C + y_D}{4}$$

$$g_{c_1} = \frac{1+1+2+2}{4}, \frac{1+2+1+2}{4}$$

$$\boldsymbol{g}_{c_1} = \frac{\mathbf{3}}{2}, \frac{\mathbf{3}}{2}$$

$$g_{c_2} = \frac{x_H+x_E+x_G+x_F}{4}, \frac{y_H+y_E+y_G+y_F}{4}$$

$$g_{c_2} = \frac{8+8+9+9}{4}, \frac{8+9+8+9}{4}$$

$$\boldsymbol{g}_{c_2} = \frac{\mathbf{17}}{2}, \frac{\mathbf{17}}{2}$$